<h1>20. Метрика. Минимайзер расстояния между подпространством и вектором и ортогональная проекция</h1>

<p>
	Если речь идeт о расстояниях, то можно говорить и о метрике. Еe
	распространенное обозначение: \(\rho(x,y),x,y\in M\). Метрика &mdash;
	это вещественнозначная функция, заданная на декартовом квадрате некоторого
	множества и удовлетворяющая следующим аксиомам:

	<ol type="I">
		<li>
			\(\rho(x,y)\leq\rho(x,z)+\rho(z,y) \quad
				\forall x,y,z\in M\).
		</li>

		<li>
			\(\rho(x,y)=0 \iff x=y\).
		</li>

		<li>
			\(\rho(x,y) \geq 0 \quad \forall x,y\in M\).
		</li>

		<li>
			\(\rho(x,y)= \rho (y,x) \quad \forall x,y\in M\).
		</li>
	</ol>
</p>

<p>
	В нормированных векторных пространствах обычно вводится естественная
	метрика: \(\rho(x,y)=\|x-y\|\), а в евклидовых пространствах &mdash;
	естественная норма \(\|x\|_E=\sqrt{x^2}\). И обычно вводится естественная
	метрика:\(\rho(x,y)=\|x-y\|=\sqrt{(x-y)^2}\).
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Пусть элемент \(x\) и множество \(M\) принадлежат множеству \(S\),
		на котором определена метрика \(\rho\). Тогда под расстоянием от
		точки до множества понимается

		\begin{equation}
		    \rho(x,M)=\inf\limits_{y\in M} \rho(x,y)
		\end{equation}
	</i>
</p>

<p>
	Во множестве \(M\) может найтись точка \(y_0\) такая,
	что \(\rho(x,y_0)=\rho(x,M)\). Мы ее будем называть минимайзером расстояния
	(от \(x\) до \(M\)). В общем случае минимайзер расстояния может не
	существовать. Например, когда множество \(M\) открыто. Тогда лишь существует
	минимизирующая последовательность \(\{y_i\}_1^\infty\subseteq M\) такая,
	что \(\lim\limits_{i\rightarrow\infty}\rho(x,y_i)=\rho(x,M)\).
</p>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Пусть имеется подпространство \(L\) евклидова или предгильбертова
		пространства \(\mathbb{E}\) и произвольный вектор \(a\) из
		\(\mathbb{E} \setminus L\) Если существует \(p\) &mdash; минимайзер
		расстояния для \(\rho(x,L)\) (т.е. \(p \in L \land \rho(x,L) = 
		\rho(a,p)\)), то (\(\forall x \in L\)) \(x \bot (a-p)\), т.е.
		минимайзер расстояния от \(a\) до \(L\) является ортогональной
		проекцией вектора \(a\) на \(L\): \(p=\pr_La, \quad a-p=\oc_La\).

	<p>
		И наоборот. Если существует ортогональная проекция вектора \(a\)
		на подпростраство \(L\), то она является минимайзером расстояния
		от \(a\) до \(L\).
	</p>

	<p>
		Минимайзер расстояния, когда существует, единствен.
	</p>
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть существует минимайзер расстояния \(p \in L\).
	Рассмотрим семейство векторов \(y \in L\) вида \(y = p − tx\), где
	\(t\) &mdash; скаляр, \(x \in L b x\ne 0\). Совершим некоторые элементарные
	преобразования:

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			\rho^2(a,L) \leq \rho^2(a,y) &= (a-y)^2 \\
			&= (a-p+p-y)^2 \qquad | \ (p - y = tx) \\
			& =(a-p)^2+2(a-p)\cdot xt+t^2x^2 =: P(t).
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	Оказывается, здесь коэффициент при \(t\) равен \(0\). Действительно,
	минимум полинома \(P\) достижим по построению при \(t = 0\).
	Следовательно, \(P'(0)=0\). Что эквивалентно

	\begin{equation*}
		(\forall x \in L)\quad 2(a-p) \cdot x=0 \iff (a-p) \perp x \quad
		\forall x \in L \iff (a-p) \perp L \iff p=\pr_La.
	\end{equation*}

	Обратное. Пусть существует \(\pr_L a\). В силу определения 14.17
	(<span class="todo">ссылка на определение</span>):

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			\rho(a,L) &= \inf\limits_{y \in L} \sqrt{(a-y)^2} \\
			&= \inf\limits_{y \in L} \sqrt{(a-\pr_La+\pr_La-y)^2} \\
			&= \inf\limits_{y \in L} \sqrt{\oc_L^2a+(\pr_La-y)^2}.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	Инфимум, очевидно, достижим при единственном \(y=\pr_La\) и равен
	\(\sqrt{\oc_L^2a}\). Таким образом, относительно минимайзера утверждение
	теоремы доказано.
</p>

<p>
	<i>Единственность минимайзера, если он существует.</i> Из его существования
	следует, как доказано, существование ортогональной проекции, которой он
	равен. Доказано (Теорема 14.16) (<span class="todo">ссылка</span>), что
	ортогональная проекция, если существует, единственна. Следовательно,
	минимайзер единствен.
	\(\blacksquare\)
</p>

<p id="theorem-2">
	<b>Теорема 2.</b>
	<i>
		Если линейное подпространство \(L\) евклидова или предгильбертова
		пространства \(E\) конечномерно, то для произвольного вектора
		\(x\) всегда существует единственный минимайзер \(\lambda\)
		расстояния от \(x\) до \(L\): \(\rho(x,\lambda)=\rho(x,L)\).
		Он является ортогональной проекцией: \(\lambda=\pr_Lx\).
		Расстояние равно \(\sqrt{\oc_L^2a} \equiv \sqrt{(x-\lambda)^2}\).
	</i>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Пусть \(L\) &mdash; подпространство евклидова или предгильбертова
		пространства \(E\). Если размерность подпространства \(L\) или
		его ортогонального дополнения конечна, то ортогональная проекция
		любого \(x\) из \(E\) на \(L\) и ортогональная составляющая \(x\)
		относительно \(L\) существуют.
	</i>
</p>

<p>
	<ul>
		<li>
			Когда само \(L\) конечномерно, утверждение уже доказано.
			(см. теорему 14.15) (<span class="todo">ссылка</span>)
		</li>

		<li>
			Когда \(L^\perp\) конечномерно, то утверждение следует
			из связи \(\pr_Lx=\oc_{L^\perp} x\),\(\oc_Lx=\pr_{L^\perp}x\)
			(см. теорему 14.22) (<span class="todo">ссылка</span>)
		</li>
	</ul>

	<span>\(\blacksquare\)</span>
</p>


<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (2 часть), страница 67</a>
	</li>
</ul>
